---
slug: ohrana-okruzhayushej-sredy
title: Охрана окружающей среды
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Охрана окружающей среды

Таллинн — город экологически сознательных людей, предлагающий множество природных благ.

В Таллинне ценится окружающая среда и преобладает рациональное природопользование. Житель Таллинна ценит многообразную природную среду, понимает связь между природой и деятельностью человека, и действует ответственно. Люди знают, что следует использовать природные ресурсы экономно и беречь окружающую среду. Жилая среда Таллинна приятна и учитывает потребности человека. Люди всех возрастов имеют возможность получить хорошее экологическое образование в современных центрах экологического образования; обеспечены целевое финансирование экологического образование и его целенаправленное развитие.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит очень большой вклад в достижение стратегической цели «Зеленый переход», а также в достижение стратегических целей «Удобное городское пространство», «Дом, который начинается с улицы», «Весь Таллинн в движении» и «Глобальный креативный город».**

**[«Зеленый переход»](/ru/zelenyj-perehod)** — сбор информации о природной среде, управление такой информацией и разработка инструкций помогают планировать сохранение видового разнообразия и разнообразной городской природы, а также смягчение последствий изменений климата. Повышение экологической сознательности вдохновляет беречь ресурсы. Обработка отходов вносит вклад в ресурсосберегающую жизнь.

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** и **[Дом, который начинается с улицы](/ru/dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy)** — более чистый воздух, чистые водоемы и более низкий шумовой фон делают улицы и окрестности привлекательными. Повышение экологической сознательности также вдохновляет горожан делать привлекательнее городское пространство и свои районы.

**[Весь Таллинн в движении](/ru/ves-tallinn-v-dvizhenii)** – чистые воздух и вода, а также снижение уровня шума хорошо влияют на душевное и физическое здоровье жителей города. Богатые видами и доступные зеленые зоны способствуют времяпрепровождению на свежем воздухе.

**[Глобальный креативный город](/ru/globalnyj-kreativnyj-gorod)** – городская природа и чистая среда делают Таллинн привлекательным как для туристов и горожан, так и для инвесторов.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития направления

**Природные блага обеспечивают качество жизни.** Каждый человек хочет жить окруженный зеленью. Такая природная среда предлагает блага, которые повышают качество жизни людей в окрестностях дома и в общественном городском пространстве. Хорошее уличное озеленение, сухопутные и водные биоценозы снижают уровень загрязнения воздуха и количество проблем, вызванных атмосферными осадками, а также заглушают шум, поэтому необходимо снижать давление на природу и повышать качество воды и воздуха.

**Пусть привычные виды остаются привычными.** Важно обеспечить, чтобы виды растений и животных, к которым горожане привыкли, а также редкие виды, нашедшие себе жилье в богатых зеленых зонах Таллинна, оставались в хорошем состоянии.

**«Если не знает, то не уважает; если не уважает, то не заботится и не любит» (Фред Юсси).** Важно повышать осведомленность жителей города при принятии решений и выбора, касающихся окружающей среды. Таким образом, горожанам следует предоставлять больше информации о природе и природных ценностях Таллинна, чтобы люди могли познавать их и ценить.

**Иерархия отходов и принцип сокращения отходов.** Прежде всего следует избегать возникновения отходов. При обращении с отходами следует отдавать предпочтение их повторному использованию. Если это невозможно, отходы следует отправлять на переработку. Следует снижать иное вторичное использование, рекомендуется избегать утилизации отходов, включая складирование.

## Цели направления

1. **В Таллинне многообразная природа и здоровая городская среда.**

   Разнообразная и находящаяся в хорошем состоянии городская среда предлагает природные блага (питание, питьевая вода, опыление, защита от паводков, регулирование климата и т. п.), обеспечивающие горожанам хорошее качество жизни и спокойствие, — это отличает Таллинн от многих других столиц. Не выезжая из Таллинна, жители и гости города могут проводить свободное время у моря, рек и озер, а также посещать леса, разнообразные луга и болотные экосистемы.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - Целевые уровни индикаторов всех программ мер достигнуты.

2. **Управление отходами бережет окружающую среду.**

   Возникновение отходов и обусловленный ими риск для окружающей среды снизились; обеспечиваются максимальная переработка отходов или повторное использование иным образом. Управление отходами в Таллинне лучше, чем в других регионах Эстонии.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Процент роста возникновения бытовых отходов от процента роста валового внутреннего продукта (ВВП).**  
     Начальный уровень: менее ½ от процента роста ВВП (2015 г.)
     Целевой уровень: менее ½ от процента роста ВВП (ежегодно)
   - **Доля переработки бытовых отходов.**  
     Начальный уровень: 50 % (2020 г.)
     Целевой уровень: более 65 % (2030 г.)

## Программы действий

1. **Mногообразная и богатая городская природа**

   У Таллинна имеется полный обзор биоразнообразия, состояния мест обитания и мер, необходимых для сохранения биоразнообразия и природных благ, включая обусловленные воздействием изменений климата. Места обитания взаимосвязаны, и наиболее ценные области взяты под охрану. Состояние индикаторных видов регулярно отслеживается, а обычные виды, с которыми горожане соприкасаются почти каждый день и которые радуют горожан, распространены по всему городу. За природоохранными зонами Таллинна и остальными зонами зеленой сети осуществляется правильный уход. Площадь заказников увеличилась. Биота учитывается при принятии повседневных решений по обслуживанию, проектированию и планированию.

   Реализации программных мер напрямую содействует программа мер умного жизненного цикла зеленых насаждений направления городского ландшафта.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;инвентаризация биоты; 2)&nbsp;организация охраны охраняемых территорий и отдельных объектов; 3)&nbsp;улучшение состояния видов и мест обитания; 4)&nbsp;отслеживание состояния охраняемых и обычных видов; 5)&nbsp;учет принципов охраны и компенсации биоты при планировании и проектировании.

2. **Чистая вода**

   Учитывается влияние изменений климата на состояние поверхностных и грунтовых вод, потребление воды, повышение риска паводков и эрозии побережья. У Таллинна имеется полный обзор качества поверхностных и грунтовых вод, а также мер, необходимых для сохранения и улучшения их состояния. У Таллинна имеется полный обзор рисков паводков и эрозии побережья, а также мер, необходимых для их предотвращения и снижения. Экологическое и физико-химическое состояние прибрежных вод и пресных водоемов Таллинна улучшилось благодаря повышению эффективности надзора и чистоты дождевой воды, а также снижению бремени загрязнения. запасы грунтовых вод охраняются, также гарантировано их качество . Качество воды для купания соответствует требованиям на протяжении всего купального сезона. Предотвращается попадание возбудителей заболеваний, продуктов питания и опасных веществ в водные системы, использующие поверхностные воды для питья. Обеспечена чистота направляемых в водоприемники ливневых вод, чтобы они не ухудшали экологическое состояние водоемов.

   Реализации программных мер напрямую содействуют направление техносет(с помощью программы водоснабжения, системы сточных вод и ливневой канализации) и направление мобильности (через обслуживание улиц).

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;мониторинг и оценка состояния водоемов; 2)&nbsp;мониторинг качества сточных вод; 3)&nbsp;улучшение состояния водоемов; 4)&nbsp;повышение эффективности надзора для прекращения несанкционированного отведения сточных вод в водоемы.

3. **Чистый воздух**

   Качество наружного воздуха в Таллинне улучшилось, и это также позитивно сказывается на здоровье жителей города. Меры, принятые в наиболее загрязненных мелкими и особо мелкими частицами жилых районах, повысили качество воздуха. Горожане лучше осведомлены о возникновении, а также о снижении, загрязнения воздуха (транспортные выхлопы, отопление, разведение костров). Уровень загрязнения атмосферного воздуха соответствует утвержденным предельным и целевым показателям, и жителям Таллинна обеспечена радонобезопасная жилая среда во внутренних помещениях.

   Программную меру реализуют прежде всего направление мобильности (через сокращение транспортных выхлопов и очистку улиц), направление техносетей (через расширение центрального отопления) и направление городского планирования (утверждение экологических условий для детальных планировок с учетом радонного риска).

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;непрерывный мониторинг загрязнителей в наружном воздухе и проведение исследований.

4. **Mеньше шума**

   Количество жителей города, страдающих от превышающего нормы шума, сократилось, поскольку принятые меры были эффективны. Таллинн определил тихие районы, которые защищаются от шума, и улучшил доступность этих районов для жителей. Город составил стратегическую шумовую карту и разработал на ее основе программу мер по уменьшению шума, которая внедряется по итогам производства по проектам и планировкам.

   Программу мер реализуют прежде всего три направления: мобильности, городского планирования и городского имущества. Направление мобильности заботится об увеличении доли велосипедного движения, перенаправлении большегрузов в объезд центра и снижении предельной допустимой скорости, успокаивает автомобильное движение в жилых районах, уменьшает долю легковых машин в центре города. Направление городского планирования осуществляет изоляцию устойчивых к уровню шума территорий (коммерческие и производственные земли) от чувствительных к уровню шума (жилые и социальные земли). Задачи направления городского имущества: строительство более шумоустойчивых зданий и защита имеющихся зданий от шума, улучшение звукоизоляции строящихся и находящихся вблизи магистральных улиц многоэтажных домов.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;модернизация стратегической шумовой карты и реализация программы мер; 2)&nbsp;улучшение доступности тихих районов.

5. **Yправление отходами**

   Сократилось возникновение отходов, продвигается вторичное использование, и для этого создана удобная для потребителя инфраструктура. Предотвращение и сокращение возникновения отходов зависит в основном от осведомленности и потребительских привычек людей. Свой вклад в предотвращение возникновения отходов вносят как городские структуры, так и частные лица и предприятия. Город может содействовать предотвращению и сокращению возникновения отходов, создавая более хорошие условия для сдачи вещей на повторное использование, организуя информационные кампании и внедряя системы управления окружающей средой. Все городские структуры перешли преимущественно на безбумажную организацию труда. Основные виды возникающих в хозяйстве отходов можно сдать недалеко от дома. В каждом районе имеется достаточно большая станция переработки отходов с центром повторного использования, строительные отходы максимально направляются на переработку. Раздельный сбор отходов обеспечен повсеместно, поэтому доля складируемых бытовых отходов сокращается. Во всем городе эффективно осуществляется организованный вывоз отходов. Расширение возможностей раздельного сбора отходов и оптимизация сети вывоза и переработки отходов сводят к возможному минимуму долю отходов, выходящих за пределы экономики замкнутого цикла. Таллиннская программа управления отходами уточняет индикаторы, целевые уровни и направления управления отходами.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;эффективное осуществление организованного вывоза отходов; 2)&nbsp;расширение сетей сбора бытовых отходов; 3)&nbsp;направление значительной доли собранных раздельно отходов на переработку; 4)&nbsp;поиск цели назначения для территорий, ранее находившихся под свалками; 5)&nbsp;информирование об обращении с отходами; 6)&nbsp;повышение эффективности надзора города за владельцами и переработчиками отходов.

6. **Экологически сознательные горожане**

   Экологическая сознательность жителей Таллиннского региона улучшилась. В своих решениях экологически сознательные люди руководствуются хорошими манерами, научно доказанными позициями и уместной информацией об окружающей среде. Группы риска осведомлены о рисках для здоровья, обусловленных изменениями климата. Горожане получают актуальную информацию об экологичном поведении из Интернета и в ходе кампаний. Совместно с Таллиннским зоопарком, парком Кадриорг и Таллиннским ботаническим садом разработана сеть центров экологического образования. Экология преподается на всех уровнях образования и в системе образования взрослых. Жители привлечены к популяризации экологического образования и принятию решений об окружающей среде. Создана сеть общинных, учебных и арендных городских садов.

   Цели программы мер реализует в числе прочего направление образования (вдохновляющее и инновационное обучение, индивидуальный учебный путь, сбалансированная и разнообразная образовательная сеть, современная и развивающая работа с молодежью).

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;создание возможностей для изучения природы и экологического образования в городских учреждениях (включая создание учебных садов); 2)&nbsp;улучшение возможностей экологического образования в системе неформального образования и дополнительного обучения за пределами городских учреждений (включая создание общинных садов); 3)&nbsp;информирование жителей по актуальным экологическим вопросам (включая воздействие изменений климата); 4)&nbsp;поддержка гражданских инициатив по повышению экологической сознательности; 5)&nbsp;планирование расположения и развития новых центров экологического образования; 6)&nbsp;разработка инновационных решений для повышения экологической сознательности, включая применение технологических решений.

</Content>
